{% macro name() -%}
**פִּיצִי-8**
{%- endmacro %}

{% macro churl(system, label) -%}
⚙⚙⚙
{%- endmacro %}

{% macro picocart(cart) -%}
<img src="/carts/PICO-8/{{ cart }}.p8.png" onClick='
document.getElementById("{{ cart }}").src="/carts/PICO-8/loader.html?cart={{ cart }}";
document.getElementById("{{ cart }}").style="display: block; width:512px;height:512px;border:none";
document.getElementById("{{ cart }}").focus();
document.getElementById("{{ cart }}-img").style="display: none";'
id="{{ cart }}-img" />
<iframe id="{{ cart }}" style="display: none; width:580px;height:540px;border:none"></iframe>
{%- endmacro %}

{% macro ticcart(cart) -%}
<img src="/carts/TIC-80/{{ cart }}.gif" onClick='
document.getElementById("{{ cart }}").src="/carts/TIC-80/loader.html?cart={{ cart }}";
document.getElementById("{{ cart }}").style="display: block; width:512px;height:512px;border:none";
document.getElementById("{{ cart }}").focus();
document.getElementById("{{ cart }}-img").style="display: none";'
id="{{ cart }}-img" />
<iframe id="{{ cart }}" style="display: none; width:580px;height:540px;border:none"></iframe>
{%- endmacro %}

[TOC]

TODO: תכנות שבסביבה קטנה במובן החמים והאינטימי של המילה; cosy

# הקדמה להקדמה

הרבה פעמים אני לא טורח להתחיל מלקרוא הקדמות, בטח אם הן ארוכות.
אני מתחיל ישר מלקפוץ למים, להבין במה מדובר, ואז חוזר אם אני רוצה (או אם אני מבין שאין ברירה) וקורא את ההקדמה.
תרגישו חופשיים לדלג על ההקדמה הזאת, בטח על הסקירה של הגישות השונות להוראת תכנות או על ההיסטוריה של פִּיצִי-80 ועלי, וישר לשכשך את הרגליים במים.
אבל צריך להחליט באיזה מים משכשכים, באיזו משתי המערכות תשתמשו: PICO-8 או TIC-80.
אם אין לכם סבלנות לקרוא את הסעיף למטה שמסביר את ההבדלים, או אם קראתם ולא ברור לכם מה כדאי, אני ממליץ להתחיל מ־TIC-80 מהסיבה הפשוטה שהיא בחינם ואפשר להשתמש בה אפילו דרך הדפדפן בלי להתקין כלום.
[הנה השיעור הראשון של TIC-80]({{ churl('TIC-80', 1) }}), תהנו ☺



# למה ללמוד לתכנת?

⚙ לשכתב/להוסיף עם מתן דגש על הדברים המגניבים שאפשר ליצור ועל תכנות כמדיום ליצירתיות. מכונות יכולות לעשות דברים יפים, לא רק דברים משמימים
פחות פינוקיו ופרנקנשטיין, יותר ***מכונות יפות סטייל דה־וינצ׳י שבמוזיאון המדע. דרך לממש רעיונות, בדיוק כמו שאפשר לכתוב ספרות אבל גם לכתוב הוראות הפעלה ומסמכים משפטיים או שאפשר לבנות ⚙ ואפשר לבנות ⚙, או שאפשר לצייר ⚙ ולצייר ⚙

⚙ לא רק צרכן, גם יצרן; לא רק אינפוט, גם אאוטפוט

⚙ היחס לתכנות כמשהו ליחידי סגולה (לא בטוח שהקורא נתקל בזה). כשפורטים את הכישוף של איך מחשבים עובדים ומבינים את זה המיסתורין אולי מתפוגג (וטוב שכך) אבל הקסם נשאר

אם אתם קוראים את השורות האלה, סביר להניח שאתם משתמשים במחשב: שולחני, נייד, טלפון או טאבלט.
רובנו מתחייסים למחשב כאל קופסה שמאפשרת לנו לעשות דברים שאנחנו רוצים: לשמוע מוזיקה, לדבר עם חברים, לכתוב טקסט, לשחק במשחקי־מחשב.
כדי להרחיב את מה שהמחשב יכול לעשות אנחנו מורידים תוכנות ואפליקציות, או משתמשים בשירותים של מחשבים אחרים באינטרנט בעזרת דפדפן.
אבל כל זה סביל: היכולת שלנו לגרום למחשב לעשות דברים חדשים תלויה בתוכנות שאנשים אחרים כבר יצרו.
ומה אם אנחנו רוצים ליצור דבר חדש או להבין טוב יותר איך הקופסה הזאת עובדת באמת?

כאן נכנס לימוד התכנות, שהוא מפתח להבנת המחשב ולאפשרות להרחיב את מגוון היכולות שלו.
הבנה של כל תחום — בין אם זה רשתות, מערכות קבצים או אבטחת מידע — נשענת בסופו של דבר על ידע בתכנות.
עבור מי שלא למדו מעולם שפת־תכנות, זה יכול להִראות כמו קסם; עבור מי שלמדו שפה כללית כלשהי, המנגנון שעומד מאחורי דברים שתוכנתו בשפה אחרת כבר ברור, גם אם המאפיינים הספציפיים של השפה שונים.

⚙ [עדה לאבלייס](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A2%D7%93%D7%94_%D7%9C%D7%90%D7%91%D7%9C%D7%99%D7%99%D7%A1)
	איפה לכתוב?



# איך להתחיל ללמוד לתכנת?

TODO:
http://blog.hagarsh.com/?p=333

אז איך כדאי להתחיל ללמוד לתכנת?
על השאלה הזאת אנשים טובים וחכמים ענו תשובות שונות במהלך השנים.
אסקור כאן כמה גישות ואז אציג את הגישה של {{ name() }}.
כל הגישות טובות, והן לא סותרות אחת את השניה.
(כמעט) כל המתכנתות והמתכנתים לומדים יותר משפת תכנות אחת; אם תלמדו בכמה גישות תוכלו להתבונן על היסודות המשותפים מכמה כיוונים שונים ולהבין אותם בצורה שלמה יותר.

⚙ תכנות וצורת המחשבה של תכנות זה לא משהו שזר לדברים שעושים מחוץ למה שפורמלית קרוי „תכנות”
⚙ תבניות סריגה
⚙ הוראות הפעלה
⚙ מחשבים לא יודעים לעשות קפיצות בהבנה (לתת דוגמה). צריך להגיד להם הכל ובשפה מצומצמת
	פירמול

* ⚙ לא שפת תכנות

* גישה אחת היא ללמד שפה לא כללית; כלומר, שפה שאפשר לעשות בה סט מאוד מצומצם ותחום של פעולות.

	הדוגמה הקלאסית היא [שפת לוגו](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%95%D7%92%D7%95_(%D7%A9%D7%A4%D7%AA_%D7%AA%D7%9B%D7%A0%D7%95%D7%AA)) („שפת צב”).
	זאת שפה פשוטה ומקסימה שבה נותנים הוראות לצב שהולך על המסך ומשאיר אחריו שובל: כמה צעדים להתקדם ולאן לפנות.
	בשילוב עם פקודות שמאפשרות אוטומטיזציה אפשר ליצור ציורים מרהיבים.
	וזהו, אי אפשר לעשות דברים אחרים עם לוגו, וזה בסדר.
	באתר [אקדמיית הצב](https://turtleacademy.com/index/he) תוכלו ללמוד לוגו בעברית.
	אם אתם בגיל המתאים, [זה](http://www.old-games.org/games/logo) יעורר בכם פרץ נוסטלגיה…

	שפה לא כללית מסוג אחר לגמרי היא [PuzzleScript](https://www.puzzlescript.net/) (פאזל־סקריפט); אם לוגו מותאמת לציור צורות, פאזל־סקריפט מותאמת ליצירת [משחקי מחשבה מרחביים על לוח משובץ](https://puzzlescriptgallery.tumblr.com/). למטרה הזאת היא מעולה, אבל לא לשום מטרה אחרת.

	יש גם אתרים ומשחקים ללימוד עקרונות של תכנות באופן מוסווה (או, כמו שניסחו את זה בציטטה מתוך האתר של [CodeCombat](https://codecombat.com/): נראה לי שהם שכחו בעצם שהם ממש לומדים).
	משחקי תכנות זה נחמד, וזאת יכולה להיות דרך טובה להכיר רעיונות בסיסיים של הנדסת תוכנה, אבל יש להם חסרון מהותי: הם בנויים באופן שבו צריך בכל שלב לבצע משימה מסויימת.
	המקום ליצירתיות מוגבל מאוד, ובדרך כלל יש רק דרך אחת לבצע את המשימה שהוטלה עליכם.
	לעומת זאת, בתכנות „על־אמת” האפשרויות שפתוחות לפניכם עצומות: בעזרת סט אפקטיבי של פקודות תוכלו ליצור כל מה שעולה על רוחכם.
	מבין כל האתרים והמשחקים 

* ⚙תכנות פיזי
	מיקרוביט
	לגו Mindstorms
	ארדואינו: פחות נגיש, יותר גמיש
	כלמני מחשבים זעירים עם GPIO
	בדרך כלל תוכנות די קטנות שעובדות ביחד עם רכיבים אלקטרוניים
	⚙ איפה להכניס את הפסקה על זה?

* ⚙ אולי יש אנשים שמתחילים מדברים מאוד לא סטנדרטיים כמו [סוניק פאי](https://sonic-pi.net/) אבל זה מיעוט
	אולי להכניס בהערת שוליים, כי זה באמת שולי

* ⚙⚙⚙הגישה האחרת היא, כצפוי, ללמד שפה כללית.

	מחשבים קוראים פקודות בזו אחר זו ופועלים לפיהן; העקרון לא השתנה מעידן [כרטיסי הניקוב](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9B%D7%A8%D7%98%D7%99%D7%A1_%D7%9E%D7%A0%D7%95%D7%A7%D7%91) ועד היום.
	גם היום מתכנתות ומתכנתים מקלידים את הפקודות שהמחשב מבצע, אם כי הכלים להקלדה (עורכי הטקסט שמתאימים לתכנות) השתפרו במהלך הזמן.
	מבחוץ זה נראה כמו מילות לחש, אבל ברגע שלומדים את העקרון (והעקרון לא מסובך!) הדברים נעשים ברורים ופשוטים.

	* כדרך להקל על הלימוד, פיתחו שיטות של ייצוג גראפי של הפקודות, כשהנפוצה ביותר היא [סקראץ׳](https://scratch.mit.edu/) (אם האתר לא מופיע לכם בעברית, בתחתית הדף אפשר לבחור שפה, במקום שבו כתוב „English”).
	בסקראץ׳ את הפקודות המוקלדות מחליפים בלוקים שאפשר לגרור עם העכבר.
	זאת דרך נהדרת ללמוד, וסביב סקראץ׳ נוצרה קהילה מקסימה של אנשים בכל הגילאים שיוצרים ומשתפים תוכנות.
	אם העניין שלכם בתחום נעשה שבע מלימוד סקראץ׳, יופי; אם לא, גם יופי: לימוד של סקראץ׳ יכול להוות מקפצה ללימוד של תכנות בשפות טקסטואליות (כלומר, כאלה שבהן מזינים את התוכנה למחשב בפקודות מוקלדות).
	⚙ חומרים בעברית על סקראץ׳:
	[סקראץ׳ ישראל](http://www.scratch.org.il/)
	[סקראץ׳ צ׳יגעון](http://thescratchchanel.wixsite.com/scratch)

	⚙* הגישה ש**פִּיצִי-8** פועלת לפיה היא מצד אחד ללמד ישר תכנות בעזרת שפת תכנות שמשמשת בפועל במגוון ישומים  (שפת [Lua](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9C%D7%95%D7%90%D7%94_(%D7%A9%D7%A4%D7%AA_%D7%AA%D7%9B%D7%A0%D7%95%D7%AA))), אבל לא לזרוק את הלומד/ת הישר לאוקיינוס אלא להתחיל בסביבה תומכת ומזמינה יותר: PICO-8 ו־TIC-80.
	⚙הבעייתיות שבמושג „שפה אמיתית”. התכונות החשובות הן לא הפרסטיז׳ה אלא הגמישות ואפשרות לכתוב קוד מורכב שעושה מה שנרצה ולא כבול למטרה נתונה מראש, וכן השימוש בפועל (העברה של יכולות, ספריות, יכולת לתקשר עם אנשים וכד׳)

⚙ ברוח של מחשבת. BASIC
⚙ לימוד פעיל. משימות, חידות ושאלות מגוונות.
⚙ אצלי החוברות של מחשבת זרעו זרעים של רעיונות ושל דברים שאני אוהב
⚙ כבוד לקורא, לא משנה באיזה גיל. בלי נסיון להתיילד באופן פטרוני

⚙ חשוב לי לא רק „ללמד לואה” בצורה רזה, באופן מנותק מהקשר, אלא ללמד תוך כדי בניה של תשתית מושגית ורעיונית של מדעי המחשב ושל הרגלים טובים של תכנות

TODO: רק ללמוד מהאתר זה אפשרי, אבל נראה לי שבכל שלב כדאי לכם ליצור מה שתרצו עם הכלים שיש לכם באותו השלב
	זה כיף, ואם תתקלו במשהו שנראה לכם שיש דרך טובה יותר לעשות אותו, סביר מאוד שבאמת תגלו בהמשך הלימוד שיש דרך כזאת
	אם אתם רוצים לממש משהו ונתקלים בבעיה, אל תהססו לפנות אלי
		אתם תרוויחו תשובה
		ואני ארוויח שאדע מה מי שלומדות/ים רוצות/ים לדעת

TODO: הערה. הפער המגדרי בעולם התוכנה
	מבאס, לא צודק, מונע הרבה הנאה וגורם הרבה סבל
	קישור להרצאה שהגר הפנתה אליה
	מה אפשר לעשות?
		פיצי-80 לדוגמה
			אני השתדלתי לבנות ולנסח את האתר בצורה כזאת שיפנה לבנות ובני אנוש סקרניות וסקרנים באופן חופשי ממגדר: לא ניסיתי דווקא לעשות שום דבר שמשוייך בחברה שלנו למגדר מסויים או להמנע
			בעניין הלשוני השתמשתי בלוכסנים בצורות שמניות, עם קדימות לבנות כי אנחנו חיים בחברה שנותנת קדימות לבנים
			אני פונה הרבה פעמים אליכם
				אני עושה את זה בצורת „אתם” ולא „אתן/ם” כי צורת „אתן” בכל מקרה בדרך החוצה מהשפה (היא כמעט לא משמשת בשפה הדבורה, ובכתובה רק מרמה מסויימת של פורמליות ומעלה) ואם בכל מקום הייתי כותב „אתן/ם” זה היה סתם מסרבל
					זה שונה מהצורות השמניות, שיציבות בשפה
		אם אתם הורים, שימו לב אם אתם עושים (לא בזדון! אלא מתוך אינרציה של החברה ודברים שהוטבעו אצלנו משהיינו קטנים) הסללה מגדרית אצל הילדים שלכם, אפילו בקטנה (כי בקטנה זה בגדולה)

⚙ לואה
לימוד השפה מחוץ לפיצי80, באנגלית:
	הספר Programming in Lua
		https://www.lua.org/pil/
		הספר הסטנדרטי
		המהדורה הראשונה אולי לא הכי עדכנית, אבל היא בחינם
			https://www.lua.org/pil/contents.html
		יש תרגומים ל גרמנית יפנית סינית פורטוגזית קוריאנית רוסית אם יותר נוח לכם לקרוא באחת מהשפות האלה מאשר באנגלית
	המדריך הרשמי של השפה
		https://www.lua.org/manual/
		גרסה אחרונה בחינם
		גם כאן יש תרגומים: גרמנית ספרדית פורטוגזית רוסית
	וידאו שמסביר שסוקר את השפה בשעה https://youtu.be/iMacxZQMPXs
		תמציתי, נקי וברור למי שיש לו רקע בתכנות. לא מנסה להראות מה אפשר לעשות בעזרת תכנות אלא רק סוקר את התחביר והמנגנונים ⚙⚙⚙למצוא ניסוח עדיף
* שימושים נפוצים:
Löve
תכנות בתוך משחקים
	ובתוך תוכנות אחרות
		כמו ניאווים
			https://github.com/neovim/neovim/wiki/FAQ#why-embed-lua-instead-of-x
https://web.archive.org/web/20150219224654/http://blog.datamules.com/blog/2012/01/30/why-lua/

⚙ משחקים זה כיף, ופיתוח משחקים מלמד המון דברים
⚙ אפשר לשתף משחקים ולראות איך בנויים מתחת למכסה המנוע. קהילה
בפרקים הראשונים, באופן טבעי, נניח את היסודות. אינטראקטיביות ומשחקיות יצטרכו לחכות טיפה עד נגיע לשלב שבו אנחנו יכולים לממש אותן

⚙ נגישות למשחקים: גם באינטרנט HTML5 וגם עם מחשבים ישנים יותר שאפשר להשמיש כקונסולות משחק
קונסולות משחק ניידות
	pigrrl2
	גם pigrrl1?

⚙
אבל משחקים הם לא הכל. יש מקום נכבד לאומנות (אודיו־)ויזואלית כאן. דמואים.
חלקם יכולים להיות מאוד קטנים (להפנות לתג )

⚙ שתי תכונות חשובות: מגבלות והכל במקום אחד

⚙ מתוך המגבלות היצירתיות פורחת.
השוואה עם שירה. הייקו.
גם באומנות אפשר להשתמש בכל הפלטה או לבחור בכוונה קבוצה חלקית של צבעים.
ישר, לעניין וממוקד. אי אפשר להוסיף פיצ׳רים עד אין קץ.
⚙ לפרט על המגבלות בתחומים השונים בלי לפרט מספרים מדוייקים
⚙ הסט של המגבלות, במיוחד בפיקו, יוצר מראה מובהק ויחודי למשחקים שאפשר לזהות בשניות.
	בהערת אגב: זה דומה למערכות מחשב ישנות. מי שמכיר יכול לזהות משחק לקומודור 64, למגאסון או לגיימבוי בין רגע; לעומת זאת היום משחקים לפלייסטיישן, אקסבוקס ומחשב אישי נראים בדיוק אותו הדבר.

⚙ גם הרבה יותר קל למתחילים ליצור גרפיקה, צלילים, מוזיקה ושלבים שנראים טוב בעזרת כלים מצומצמים מאשר בכלים עכשיווים שדורשים גוף ידע גדול כדי להתחיל להשתמש בהם

⚙ מודולריות זה טוב (בחירה והתאמה אישית, פיתוח לא סינכרוני) אבל יש גם יתרונות לסביבה שהכל בה ביחד:
* יותר קל להתחלה (לא צריך להסתבך עם לשמור ולטעון קבצים)
* יש קוהזיה
* ספציפית, אני חושב שהכלים שפיקו וטיק נותנים הם טובים. עורכי הקוד אולי לא הכי נוחים, עם זאת.

⚙ למי מיועדת משחקת? לכל הגילאים.
פיקו וטיק הן לא מוגבלות לתחום של לימוד ומתחילים. אלה כלים אמיתיים שאפשר ליצור בעזרתם דברים אמיתיים ומגניבים ובעלי אסתטיקה יחודית אם מקבלים באהבה את המגבלות המכוונות שהם מציבים.

⚙ את הכל נלמד מתוך דוגמאות קטנות שנבנה ביחד שלב אחרי שלב
	ידע בתוך הקשר

⚙ נלמד מושגים טכניים בשמות המקובלים שלהם
	מה שאומר שזה לאו דווקא השמות העבריים
		„פונקציה” ולא „תת־שגרה” (subroutine)

⚙ לא ניגע בכל התחומים, וזה בסדר
	אין רשתות כי אין תמיכה
	לא יהיה הרבה ניתוח של טקסט ו־text manipulation כי זה לא כל כך רלוונטי עבורנו כאן
	זה בסדר כי אף ספר לימוד או אתר לא יכולים, צריכים או טוב שיעשו אם ינסו לכסות *הכל*

⚙ קוד פתוח
רשיון CC-BY לפיצי-80

⚙ Lua
קלה ללימוד
מלבד שימוש עצמאי בה, אפשר להטמיע אותה בקלות במערכות אחרות, החל משרתים, דרך תכנות של לגו וכלה בכתיבת פילטרים לתוכנות גראפיות.
השפה הנפוצה ביותר לכתיבת תסריטים במשחקי מחשב: https://en.wikipedia.org/wiki/Category:Lua-scripted_video_games
ב־TIC-80 אפשר לתכנת גם בשפות אחרות (לתת רשימה), אבל זה מחוץ לתחום של האתר הזה.

⚙ חוב ידע (הערת אגב, לשים בקופסה)
⚙ עברית/אנגלית
⚙ אמנם המאמר מכוון לאנשים שעוסקים בתכנות כמקצוע (אולי אלה יהיו אתןם בעוד כמה שנים ואולי לא…) אבל עבורנו המסר העיקרי שלו הוא שבסדר לא להבין מיד איך הכל פועל ואפשר להשתמש בדברים גם לפני שיודעים איך הם עובדים
⚙ כדי לקרוא את המאמר עצמו צריך חוב ידע: הוא משתמש בהמון מונחים טכניים שסביר להניח שאתם לא מכירים; אחרי הכל, קהל היעד של רחום הוא מתכנתות/ים מקצועיות/ים
⚙ האתר בנוי באופן שבונה את הידע שלב אחרי שלב. הידע של השיעור הראשון נדרש לאלה שאחריו, ושל השני לאלה שאחריו וכן הלאה. עם זאת, זה בסדר לא להבין לגמרי הכל מיד. אם משהו לא ברור באופן שמפריע להתקדמות, סביר להניח שהאשמה היא בי שלא הסברתי מספיק טוב או לא נתתי מספיק דגש, ולכן אני מבקש שתגידו לי את זה


⚙ רעיון הקלטות (carts)

⚙ יכול להיות שלא חיפשתי מספיק טוב, אבל ממה שחיפשתי וראיתי יותר מדי מדריכים וקורסים להוראת תכנות הם יבשושיים ומשעממים, תפורים למטרה של להכניס אנשים לשוק העבודה. יותר מדי גם מלמדים את המימוש המסויים של רעיונות של הנדסת תוכנה בשפה מסויימת בלי לתת את הרקע הרעיוני המתאים דרך מספיק דוגמאות מגוונות (ומעניינות!) והסברים מתאימים.
באנגלית יש, אבל בעברית לא מצאתי. אם אתם מכירים משהו כזה, בבקשה תספרו לי.

⚙ את הידע שתצברו במשחקת תוכלו להעביר הלאה גם למערכות אחרות.
[LÖVE](https://love2d.org/)
⚙ להגיד שתכף נראה את סלסט שהתחיל בפיקו והתרחב. אבל זה לא אומר, כמובן, שאין ערך עצמאי לדברים שעושים בפיקו/טיק.



# מה ההבדל בין PICO-8 ו־TIC-80 ובמה כדאי לי לבחור?

⚙ https://youtu.be/87jfTIWosBw — זפ
⚙ https://youtu.be/QnDRmPx8yLY — אילה מיירס

⚙ תמונה אחת שווה אלף מילים ומשחק אחד שווה 64K
https://www.lexaloffle.com/bbs/?cat=7#mode=carts&sub=2&orderby=rating
https://www.playpico.com/
https://tic.computer/play


{{ picocart("preface/celeste") }}
{{ picocart("preface/sweetbuns") }}
{{ picocart("preface/pc1") }}
{{ picocart("preface/eight") }}
{{ picocart("preface/adastra") }}

* [Celeste](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=11722&tid=2145) (סלסט): [משחק פלטפורמה](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A9%D7%97%D7%A7_%D7%A4%D7%9C%D7%98%D7%A4%D7%95%D7%A8%D7%9E%D7%94) מאתגר. כמה שנים אחרי שהמשחק הזה יצא ל־PICO-8, אותם המפתחים הוציאו [משחק](http://www.celestegame.com/) זוכה פרסים שבנוי על אותו הרעיון הבסיסי. באחד החדרים במשחק החדש יש מחשב שבו אפשר לשחק בגרסת ה־PICO-8, משחק בתוך משחק…
* [Mai-Chan’s Sweet Buns](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=56575&tid=31864) (הלחמניות המתוקות של מאי־צ׳אן): משחק מחשבה עם רעיון מקורי. יוצר המשחק [הקליט בוידאו](https://www.youtube.com/playlist?list=PLea8cjCua_P1taIqeYv6mKVdIfIZLFZGK) את כל תהליך היצירה.
* [Puzzle Cave — Raiders of the Lost Potato](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=11051&tid=2039) (מערת החידות: שודדי תפוח־האדמה האבוד). משחק מחשבה עם מכניקה דומה ל[סוקובאן](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A1%D7%95%D7%A7%D7%95%D7%91%D7%90%D7%9F). הראשון בסדרת „מערת החידות”; [חלק ב׳](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=16741&tid=2785), [חלק ג׳](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=39719&tid=29182).
* [‎8 Legs of Love](https://www.lexaloffle.com/bbs/?pid=41423) (שמונה רגליים של אהבה): אם המשחקים הקודמים בנויים על לוחות משובצים, המשחק הזה מבוסס על צורה חופשית הרבה יותר — קורי עכביש.
* [Ad Astra](https://www.lexaloffle.com/bbs/?tid=4050) (אל הכוכבים): דמו שדוחס המון אפקטים מרשימים לקלטת קטנטנה. מה זה דמו? הדגמה אומנותית שמשלבת מראות וצלילים שמופקים בו במקום בעזרת מחשב. שום דבר בדמו הזה לא מוקלט מראש (מלבד המוזיקה, שכתובה מראש): את הכל המחשב מפיק בזמן אמת. רוצים לקרוא על זה עוד בעברית? [http://shesek.org/](חגי גילר) כתב שני פוסטים: [א׳](http://shesek.org/?p=1128), [ב׳](http://shesek.org/?p=1957).

{{ ticcart("preface/stele") }}
{{ ticcart("preface/birkanoid") }}
{{ ticcart("preface/double") }}
{{ ticcart("preface/komet") }}
{{ ticcart("preface/onqpno") }}

⚙ משחקים לטיק:

* [Stele](https://tic.computer/play?cart=483) (סטלה): אם TIC-8 הוא חיקוי של PICO-8 עם שינויים, אז Stele הוא חיקוי של Celeste עם שינויים.
* [Birkanoid](https://schrolab.itch.io/birkanoid) (בירקנואיד): שילוב של משחק שבירת לבנים ומשחק קלפים.
* [Double Sided](https://tic.computer/play?cart=597) (דו־צדדי): משחק שבו שולטים על שתי דמויות בו־זמנית, כל אחת הולכת לכיוון אחר.
* [Komet](https://tic.computer/play?cart=610) (שביט): מתי בפעם האחרונה שיחקתם כוכב־שביט?
* [onqpno](https://tic.computer/play?cart=512): דמו.

⚙ להטמיע שלושה משחקים נבחרים שונים מכל פלטפורמה
⚙ יתרון משמעותי ללהתחיל מטיק: לא צריך לשלם, ולהתחלה אפילו לא צריך להתקין כלום. אפשר גם לתכנת באנדרואיד.
להרבה ילדים יש טלפון שלהם אבל אין להם מחשב משל עצמם.

⚙ קנאת סופרים תרבה חוכמה
	לוודא את הציטוט + לנקד?

⚙ משותף:
מגבלות טכניות דומות (טיק פחות מוגבלת, שזה גם טוב וגם לא טוב)
הפצה: פלטפורמות. שיתוף משחקים בקוד פתוח על ידי קהילות פעילות (בפיקו יותר)
אותה שפת תכנות (אם כי בטיק יש יותר אפשרויות)

⚙ שונה:
קוד פתוח
מחיר.
	תרומה (אם הפרוטה מצויה בכיסכם, אני ממליץ על לתרום כפול 2 מהמחיר של פיקו. להשוות עם מיינטסט ומיינקרפט)
	https://www.lexaloffle.com/info.php?page=schools
בפיקו יותר משחקים

⚙ פלטות צבעים:
שתיהן יוצרות מראה מאוד מובחן לתוצרים. דב16 יותר סולידית.
מה אפשר לעשות עם פלטות מצומצמות? הרבה מאוד! https://lospec.com/palette-list
http://pixeljoint.com/forum/forum_posts.asp?TID=12795
https://www.lexaloffle.com/bbs/?tid=2101
https://lospec.com/palette-list/pico-8
https://lospec.com/palette-list/dawnbringer-16

⚙ https://amir.rachum.com/blog/2016/09/15/knowledge-debt/


# מי אני?

היי, קוראים לי [יודה רונן](http://me.digitalwords.net/).

אני הורה של אילאיל וראם, שמהווים חלק מרכזי במוטיבציה לכתיבת האתר הזה: אני רוצה לחלוק איתם דברים שאני אוהב ושאני חושב שיש בהם ערך. איתם, ועם כל ילד/ה או מבוגר/ת שמתעניינות/ים.

⚙ השכלה פורמלית, אם כי זה לא מאוד רלוונטי
חריג: [מ־NAND לטטריס](https://www.nand2tetris.org/) [פוסט](https://digitalwords.net/85/)

⚙ אני אוהב ללמד דברים שאני אוהב בדרך נגישה
[פּוּשִׂישִׂית](https://xpr.digitalwords.net/)
	מוזיקה ואספרנטו




# איך *אתם* יכולים להשתתף בפיתוח פִּיצִי-80?

⚙ פידבק
אני מאוד אוהב לקבל משוב על דברים שאני עושה וחשובים לי.
⚙ דברים שמאוד חשוב לי לדעת כי בהגדרה קשה לי להעריך אותם בעצמי:
	עד כמה עקומת הלמידה טובה: עד כמה זה שומר על האיזון של להיות כל הזמן מאתגר מספיק כדי להיות מעניין ולא מאתגר מדי באופן שמתסכל. במילים אחרות: עד כמה המדרגות בגובה אחיד, ולא אחת נמוכה מאוד ואחת גבוהה מאוד
	עד כמה הכל כתוב באופן נהיר
אם נהנתם מה⚙

⚙ אפשר גם לשאול אותי שאלות
שאלות שיש בהן עניין כללי יענו גם באופן פומבי (עם שמכם, אם תרצו)

⚙ לספר לחברים!
⚙ #pici80

⚙ לתת רעיונות ולבקש בקשות
לא בטוח שאכניס הכל, אבל אני מבטיח לענות על הכל

⚙ גלריה!
גם דברים „קטנים”
אם יש לכם הסברים על איך בניתם מה שבניתם, בין אם כתובים ובין אם בווידאו, אשמח להוסיף אותם

⚙ אם מעניין אתכם להשתמש בחומרים מכאן לקורס שאתם בונים, דברו איתי בנוגע לשת״פ


# קולופון

האתר הזה בנוי מחלקים שונים שמתחברים ביחד באופן אוטומטי. 
זוכרים שכתבתי למעלה שצריך ללמוד הרבה שפות?

* את הטקסטים אני כותב בעזרת שפת הסימון [Markdown](https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown).
* מידע על כל טקסט (כמו הכותרת שלו, שמשמשת גם ביצירה של תוכן העניינים באופן אוטומטי) כתוב בשפת הסִדרוּת (סריאליזציה) [YAML](https://en.wikipedia.org/wiki/YAML).
* המידע על העיצוב כתוב, כמקובל, ב־[CSS](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%92%D7%99%D7%9C%D7%99%D7%95%D7%A0%D7%95%D7%AA_%D7%A1%D7%92%D7%A0%D7%95%D7%9F_%D7%9E%D7%93%D7%95%D7%A8%D7%92%D7%99%D7%9D).
* החלק שמחליף בין בפניה בלשון „את” ולשון „אתה” כתוב בכמה שורות של [JavaScript](https://he.wikipedia.org/wiki/JavaScript).
* כדי להרכיב את האתר, השתמשתי בתבניות שפוענחו בעזרת מנוע התבניות [Jinja](https://en.wikipedia.org/wiki/Jinja_(template_engine)).
* כדי לחבר הכל ביחד, כתבתי תוכנה קצרה בשפת [Python](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A4%D7%99%D7%99%D7%AA%D7%95%D7%9F),
שגם משתמשת ב־[Pygments](http://pygments.org/) כדי לצבוע את הקוד.

כל כלי כזה בנוי באופן [מוֹדוּלַרִי](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%95%D7%93%D7%95%D7%9C%D7%A8%D7%99%D7%95%D7%AA); כלומר, אפשר לחבר אותו לחלקים אחרים בכל מני אופנים, כמו חתיכות של לגו.
כשבונים דברים באופן מודולרי זה נותן הרבה חופש; במקרה שלנו, זה מאפשר לדוגמה ליצור בקלות את הפרקים המקבילים של PICO-8 ו־TIC-80 או ליצור פניה בלשון „את” או „אתה” שאפשר לשנות בלחיצת כפתור.

כל קבצי המקור של האתר, שמהם מופק הפלט שהדפדפן יודע להציג, נמצאים ב־[GitLab](https://gitlab.com/rwmpelstilzchen/pici-80). זה אתר שדומה ל־[GitHub](https://he.wikipedia.org/wiki/GitHub) ומאפשר לאנשים מכל העולם לחלוק אחד עם השני דברים שהם יוצרים וליצור דברים ביחד. בדרך כלל מה שמשתפים שם זה תוכנות (כולל קלטות של PICO-8 ו־TIC-80), אבל אפשר לשתף גם טקסטים ותמונות כמו כאן.

הפונט של הכותרות לקוח מהמשחק „[האורגים](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%92%D7%99%D7%9D_(%D7%9E%D7%A9%D7%97%D7%A7_%D7%9E%D7%97%D7%A9%D7%91))”, שיצא בעברית על ידי מחשבת.
[הורדה](http://www.old-games.org/games/loomh);
[סרטון](https://youtu.be/TMp1QB0s6PU);
[פתרון](https://www.youtube.com/watch?v=3p20hdNDp6Q&list=PL204E2977309B4748).
תוכלו להוריד את הפונט, שכולל את האותיות העבריות מהגרסה של מחשבת והלועזיות מהגרסה האנגלית, [כאן](TODO).
<!--
TODO:
https://github.com/dse/bdf2ttf
https://github.com/dse/exact-autotrace
export AUTOTRACE=
לכתוב ל־Darren Embry <https://github.com/dse
-->

# אז מה היה לנו?

* כדאי ללמוד לתכנת כי זה כיף וזה מאפשר לנו גם לגרום למחשב לעשות דברים חדשים וגם להבין את העקרונות שלפיהם כל תוכנה או משחק פועלים.
* איך כדאי להתחיל ללמוד? יש הרבה גישות, כולן לגיטימיות.
הגישה של {{ name() }} היא ללמד שפה „אמיתית” שמשמשת למגוון מטרות (Lua) בדרך מעניינת ומהנה (אני מקווה) ובסביבה תומכת ומזמינה שבכוונה תחילה ובאופן מתוכנן ומחושב מתוכננת באופן מגביל (PICO-8 או TIC-80).
* מה ההבדל בין שתי אלה? בגדול:
    * ל־PICO-8 יש מגבלות נוקשות יותר,
	יותר משחקים פותחו לה,
	והיא בתשלום, בקוד סגור ואי אפשר לפתח בה בטלפון.
	* אצל TIC-80 המגבלות פחות נוקשות,
	פחות משחקים פותחו לה,
	היא בחינם, בקוד פתוח ואפשר לפתח בה בטלפון.
* מי אני? יודה, נעים להכיר ☺
* אתם מוזמנות ומוזמנים להשתתף בפיתוח של פִּיצִי-80
* האתר הזה בנוי כמו לגו. את החלקים מרכיב המחשב לפי הוראות מתוכנתות שנתתי לו.

זהו, צלחתם את הכל!
עכשיו תוכלו להתחיל בכך שתתקינו את [PICO-8]({{ churl('PICO-8', 'installation') }}) או [TIC-80]({{ churl('TIC-80', 'installation') }}) ותגשו אל השיעור הראשון ([PICO-8]{{ churl('PICO-8', 'overview') }}()‏; [TIC-80]({{ churl('TIC-80', 'overview') }})).
אני מקווה שיהיה לכם מעניין ☺

TODO/TOADD:
http://pico-ate.com/




⚙ רעיונות: http://www.python.org.il/course/

⚙ לעבור על כמה מה שכתבתי במייל לגילה:
> לגבי משחקי תכנות וסביבות תכנות שמתאימות לילדים, הנה רשימה קצרה. זה תחום שאני אוהב, תכנות כתת־ז׳אנר של משחקי חידות. זה כיף גדול למצוא פתרון תכנותי אלגנטי לבעיה שעל פניו נראית קשה.
> 
> אז הראשונים שהזכרתי היו סקרץ׳ וסקרץ׳ ג׳וניור, בפיתוח של מעבדת המדיה של אם.איי.טי. הראשון הוא ממש שפת תכנות, שהאלמנט השיתופי־קהילתי בה חזק; השני מוגבל מאוד, אבל מלמד כמה עקרונות חשובים לילדים קטנים יותר. זאת תוכנה חופשית, ועבור כל המשחקים שהמשתמשים מעלים באופן פומבי אפשר להסתכל על הקוד שלהם, לעשות פורְק (מה שנקרא שם „רימיקס”) ולשנות אותו, כך שיש בזה גם צד פרקטי של זה שאפשר ללמוד ממה שאחרים עשו וגם צד חינוכי של שיתוף חופשי ופתוח. קישורים:
> האתר של סקרץ׳ ג׳וניור: http://scratchjr.org/
> סרטון: https://youtu.be/mXbOMQ-0WWU
> האתר של סקרץ׳: https://scratch.mit.edu/
> סרטון: https://vimeo.com/142647231
> סרטוני הסבר בעברית. יש כמה מקומות שמבלבלים שם מונחים טכניים, אבל בגדול זה אחלה: https://www.youtube.com/user/ScratchIL/videos
> רקע בוויקיפדיה: https://en.wikipedia.org/wiki/Scratch_(programming_language)
> 
> המשחקים של בניית המכונות נקראים „המכונה המופלאה”. אפשר גם לבנות בהם מכונות באופן חופשי, וגם לפתור חידות בעזרת מלאי מוגבל (אבל מספיק!) של אובייקטים שצריך להשלים בתוך מכונה לא שלמה שאמורה לבצע מטרה מסויימת. החידות מסודרות לפי רמת קושי, ומלמדות את העקרונות תוך כדי ההתקדמות. אפשר להוריד את המשחקים מאתרים עם משחקים ישנים, כמו „מסע אל העבר” העברי:
> הכותר הראשון: http://www.old-games.org/games/tim
> הכותר השני: http://www.old-games.org/games/tim2
> ספין־אוף קרטוני, טיפה וולגרי: http://www.old-games.org/games/sidal
> המשחקים נמצאים גם בארכיון האינטרנט: https://archive.org/details/software?and[]=incredible%20machine
> כדי להריץ אותם אפשר להשתמש בדוסבוקס: http://www.dosbox.com/
> אלה לא משחקי תכנות פרופר, אבל יש הרבה משותף, והם מאוד כיפיים.
> 
> המשחק שבו מתכנתים דמות שמבצעת פעולות „משרדיות” פשוטות עם קופסאות בעזרת שפה דמויית־אסמבלי נקרא „מכונת משאבי־אנוש”.
> http://tomorrowcorporation.com/humanresourcemachine
> הוא ממש חמוד וידידותי, ודווקא העובדה שעובדים עם סט מצומצם, הכי בסיסי, של פקודות מקל להבין. ראם נמצא בשלב 19, ואת הרוב המוחלט של העבודה הוא עשה בעצמו, לפעמים עם קצת הכוונה שלי.
> 
> לזק בארת יש כמה משחקי תכנות מבריקים, שרק אחד מהם נראה לי יתאים:
> * http://www.zachtronics.com/spacechem/ ספייס־כם, שבנוי על מכונות מצבים דו־מימדיות ובניה של „מולקולות”. הוא לגמרי יכול להתאים לילדים, במיוחד בשלבים הראשונים שלו, אבל החל מאיזו נקודה נראה לי שהוא נעשה קשה מדי (לא שזה נורא, זה רק אומר שזה משהו לחזור אליו…).
> * https://en.wikipedia.org/wiki/TIS-100 טִיס-100, שהוא משחק מדהים עם ממשק טקסטואלי שבו את מתכנתת מודולים שמחוברים אחד לשני בסוגשל אסמבלי כדי לבצע פעולות מסויימות. אם את אוהבת חידות כאלה, אני בטוח שתהני מזה, אבל לילדים זה פחות מתאים.
> * http://www.zachtronics.com/shenzhen-io/ שנצ׳ן איי־או, שבו צריך לתכנת פיצ׳פקס ומכשירים אלקטרוניים. נהדר, אבל לא מתאים לילדים קטנים מסיבות דומות לטִיס-100.
> * http://www.zachtronics.com/infinifactory/ אינפיניפקטורי. לא יצא לי לשחק בו הרבה, אבל הוא לא מתאים לילדים לא בגלל הממשק והרעיון, שדווקא היו יכולים להיות נהדרים, אלא בגלל סיפור־המסגרת.
> 
> ניתוח קצר של משחקי חידות שנוגע גם בכמה מהמשחקים שהזכרתי ובאחרים: https://youtu.be/w1_zmx-wU0U
> 
> בנוסף, לשלב מתקדם יותר, יש גם את פיקו-8, שזאת קונסולה/סביבת־פיתוח מוגבלת־במתכוון. זה כבר ממש תכנות „על־אמת”, וכדאי להגיע אליו אחרי שיש את הכלים המחשבתיים שמקבלים מהמשחקים ומסביבות ויז׳ואליות כמו סקרץ׳.
> https://www.lexaloffle.com/pico-8.php
